\chapter*{REMERCIEMENTS}

\vspace*{3cm}
En préambule à ce mémoire, je voudrais sincèrement remercier  M.
Alexandre Blondin Massé pour avoir bien voulu diriger mes travaux de recherche. Comme son étudiant, j'ai beaucoup apprécié son sens de la rigueur, de l'écoute et du partage. Il m'a soutenu et appuyé dans la réalisation de ce mémoire. Il m'a fait découvrir le monde fascinant de la recherche et m'a introduit à la combinatoire des mots et aux mathématiques-informatique.
\vspace*{0.5cm}
\\Je voudrais également exprimer mes sincères remerciements à mes parents qui ont toujours été présents pour moi.
\vspace*{0.5cm}
\\J'exprime ma reconnaissance ultime à notre Seigneur Tout Puissant, pour m'avoir permis d'arriver à cette étape de ma vie.
